\chapter{Conclus\~ao}

No curso desse trabalho foram introduzidos o conceito e o funcionamento de redes neurais convolucionais, assim como uma revisão do estado-da-arte no reconhecimento de \textit{handshapes} usando esse tipo de rede. Além disso foram reproduzidos os resultados apresentados por um artigo de referência no uso de redes neurais para esse tipo de reconhecimento.

Com o conhecimento adquirido sobre redes neurais convolucionais é possível entender o motivo pela sua alta capacidade discriminativa, assim como perceber como a variação de diversos parâmetros tem um impacto direto no desempenho desse tipo de rede e quais são os comportamentos esperados. 

Esta introdução se fez necessária para entender as consequências relativas as escolhas feitas pelos autores do trabalho revisado, assim como evidenciar a importância do aumento no volume de dados rotulados proposto pelo artigo e também para obter uma maior compreensão dos passos para a reprodução dos resultados assim como os obstáculos discutidos.

A revisão da literatura apresentada demonstra a possibilidade da utilização de fontes ruidosas de dados, como vídeos ambiguamente anotados, para o treinamento de um classificador de \textit{frames}. Também foi observado o desempenho desse tipo de classificador no contexto específico de reconhecimento de \textit{handshapes}, evidenciando a viabilidade do uso de redes neurais convolucionais para este fim.

Quanto a reprodução dos resultados é possível identificar empiricamente as robustez e estabilidade do modelo treinado mesmo quando mudanças no ambiente de execução são realizadas. Também é notável a necessidade da disponibilização do mapeamento correto entre os rótulos legíveis dos dados e seus respectivos inteiros. 

O sucesso da reprodução indica uma linha de base confiável para a exploração do problema de reconhecimento de \textit{handshapes} à partir do modelo disponibilizado.

\section{Trabalhos futuros}

Possíveis sequências à este trabalho incluem:

\begin{itemize}
\item Uma investigação mais profunda da viabilidade da utilização do classificador em contextos menos controlados, onde variações do ambiente possam introduzir um maior ruído às amostras.
\item O desenvolvimento de um algorítimo de rastreamento de mãos em tempo real para teste e utilização do classificador em uma maior variedade de contextos.
\item A validação do classificador utilizando diferentes recortes e escalas para verificar a robustez do mesmo a esse tipo de perturbação, com a possibilidade de um refinamento da rede para que generalize sobre esse tipo de entrada.
\end{itemize}

